% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=DS~,mois=Octobre,annee=2023,numdoc=01,titre={DS01},duree=1 heure]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]
\newfontfamily\polhistory{QTAbbie}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{Numération, bases (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/15,CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item %
	\begin{enumerate}
		\item On peut utiliser :
		\begin{itemize}
			\item $45_{10} = 32 + 8 + 4 + 1 = 2^5 + 2^3 + 2^2 + 1 = 10\,1101_2$ ;
			\item $\ConversionDepuisBaseDix{45}{2}$.
		\end{itemize}
		\item On a $\ConversionBaseDix{10111}{2}$.
		\item On a $\ConversionBaseDix{E3C}{16}$.
		\item Par divisions successives, on a \ConversionDepuisBaseDix[DecalH=6pt/2pt]{704}{16}.
		\item Par conversion directe, $\ConversionHexBin{1A7F}$.%$1A7F_{16} = 0001\,1010\,0111\,1111_{2}$.
		\item Par conversion directe, $\ConversionBinHex{101101}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $1011+101=1\,0000$\hfill{}{\footnotesize \sffamily Addition posée}
		\item $1\,0110-1101 = 1\,0110 - 0\,1101 = 1\,0110 + (1\,0010 + 1) = \cancel{1}0\,1001 = 1001_2$\hfill{}{\footnotesize \sffamily Complément à 2}
		\item $1110 \times 11 = 10\,1010$\hfill{}{\footnotesize \sffamily Multiplication posée}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/5,CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On peut coder $256 \times 256 \times 256 = 16\,777\,216$ couleurs.\hfill{}{\footnotesize \sffamily 3 couleurs à 256 teintes}
		\item 230.126.48 se code en hexa, en $(E6.7E.30)_{16}$.\hfill{}{\footnotesize \sffamily Divisions euclidiennes}
		\item $(77.B5.FE)_{16}$ se code en décimal, en 119.181.254.\hfill{}{\footnotesize \sffamily Somme des puissances de 16}
	\end{enumerate}
	\item Par expression polynomiale :
	
	\begin{MultiCols}[Type=item](3)
		\item $11_3=1\times3^1+1=4_{10}$ ;
		\item $20_3=2\times3^1+0=6_{10}$ ;
		\item $221_3=2\times3^2+2\times3+1=25_{10}$.
	\end{MultiCols}
	\item Par divisions euclidiennes, on a \ConversionDepuisBaseDix{81}{3}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vfill~

\begin{chistoire}[Compteur=false,SousTitre={L'ordinateur ternaire de la réalité (Source : lavieestlarge.wordpress.com)}]
\polhistory{C’est un certain Thomas Fowler qui, dés 1840, a mis au point la première machine à calculer ternaire... en bois. En 1958 les universitaires russes ont construit le premier ordinateur ternaire : le Setun. Puis les américains en 1973 s’y sont aussi essayé avec le Ternac.}

\smallskip

\polhistory{Le principe de ces machines ne reposaient pas à proprement parler sur la base arithmétique trois -- c’est-à-dire avec l’usage exclusif de 0, 1 et 2 à l’instar la base 2 qui n’utilise que 0 et 1 -- mais sur les trois éléments -1, 0 et +1.}

\smallskip

\polhistory{Cela marchait et ouvrait même de nouvelles perspectives. Les essais ont démontré que les ordinateurs étaient même plus rapides, moins gourmands en énergie, moins chers à fabriquer et pouvaient même traiter plus d’informations que l’ordinateur binaire.}

\polhistory{Et pourtant l’ordinateur ternaire n’a pas supplanté l’ordinateur binaire. Il s’est avéré que les programmes étaient plus délicats à écrire. Par exemple les fonctions basiques du binaire le « et » et le «  ou » devaient nécessairement intégrer une troisième possibilité.}
\end{chistoire}

\pagebreak

\setcounter{part}{0}
\setcounter{page}{1}

\part{Numération, bases (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/15,CodeDebut=\smallskip]%exo1
\begin{enumerate}
	\item %
	\begin{enumerate}
		\item On peut utiliser :
		\begin{itemize}
			\item $44_{10} = 32 + 8 + 4 + 1 = 2^5 + 2^3 + 2^2 = 10\,1100_2$ ;
			\item $\ConversionDepuisBaseDix{44}{2}$.
		\end{itemize}
		\item On a $\ConversionBaseDix{11011}{2}$.
		\item On a $\ConversionBaseDix{E2D}{16}$.
		\item Par divisions successives, on a \ConversionDepuisBaseDix[DecalH=6pt/2pt]{705}{16}.
		\item Par conversion directe, $\ConversionHexBin{1A8E}$.%$1A7F_{16} = 0001\,1010\,0111\,1111_{2}$.
		\item Par conversion directe, $\ConversionBinHex{101011}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $1101+110=1\,0011$\hfill{}{\footnotesize \sffamily Addition posée}
		\item $1\,0110 - 1101 = 1\,0110 - 0\,1101 = 1\,0110 + (1\,0010 + 1) = \cancel{1}0\,1001 = 1001_2$\hfill{}{\footnotesize \sffamily Complément à 2}
		\item $1101 \times 11 = 10\,0111$\hfill{}{\footnotesize \sffamily Multiplication posée}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/5,CodeDebut=\smallskip]%exo2
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On peut coder $256 \times 256 \times 256 = 16\,777\,216$ couleurs.\hfill{}{\footnotesize \sffamily 3 couleurs à 256 teintes}
		\item $(77.B5.FE)_{16}$ se code en décimal, en 119.181.254.\hfill{}{\footnotesize \sffamily Somme des puissances de 16}
		\item 230.126.48 se code en hexa, en $(E6.7E.30)_{16}$.\hfill{}{\footnotesize \sffamily Divisions euclidiennes}
	\end{enumerate}
	\item Par expression polynomiale :
	
	\begin{MultiCols}[Type=item](3)
		\item $12_3=1\times3^1+2=5_{10}$ ;
		\item $20_3=2\times3^1+0=6_{10}$ ;
		\item $221_3=2\times3^2+2\times3+1=25_{10}$.
	\end{MultiCols}
	\item Par divisions euclidiennes, on a \ConversionDepuisBaseDix{81}{3}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vfill~

\begin{chistoire}[Compteur=false,SousTitre={L'ordinateur ternaire de la réalité (Source : lavieestlarge.wordpress.com)}]
\polhistory{C’est un certain Thomas Fowler qui, dés 1840, a mis au point la première machine à calculer ternaire... en bois. En 1958 les universitaires russes ont construit le premier ordinateur ternaire : le Setun. Puis les américains en 1973 s’y sont aussi essayé avec le Ternac.}

\smallskip

\polhistory{Le principe de ces machines ne reposaient pas à proprement parler sur la base arithmétique trois -- c’est-à-dire avec l’usage exclusif de 0, 1 et 2 à l’instar la base 2 qui n’utilise que 0 et 1 -- mais sur les trois éléments -1, 0 et +1.}

\smallskip

\polhistory{Cela marchait et ouvrait même de nouvelles perspectives. Les essais ont démontré que les ordinateurs étaient même plus rapides, moins gourmands en énergie, moins chers à fabriquer et pouvaient même traiter plus d’informations que l’ordinateur binaire.}

\polhistory{Et pourtant l’ordinateur ternaire n’a pas supplanté l’ordinateur binaire. Il s’est avéré que les programmes étaient plus délicats à écrire. Par exemple les fonctions basiques du binaire le « et » et le «  ou » devaient nécessairement intégrer une troisième possibilité.}
\end{chistoire}

\end{document}